【翻牆問答】六四31周年全球線上公祭 Zoom屢遭攻擊

2019年5月22日，前民運學生領袖吾爾開希在翻看1989年六四事件時的照片。2020年六四31周年，多名六四親歷者參加Zoom上舉行的全球公祭視像會議，會議遭到黑客連翻攻擊。（美聯社）

問：今年六四，前學運領袖王丹在美國主持全球線上「六四」公祭會，透過 Zoom的視像會議全球連線，過程中卻屢遭黑客襲擊。其實這代表Zoom本身設計有問題，容易被黑客有機可乘？還是如很多網友所懷疑——根本Zoom公司本身就有問題？

李建軍：我會嘗試不同的角度，去分析這次王丹Zoom會議遇襲事件。

首先，中國當局很有可能由Zoom員工甚至Zoom公司取得Zoom的源代碼，然後就能輕易針對軟件本身的弱點進行襲擊，否則難以解釋為何王丹的直播遭到攻擊中斷後那麼難恢復。Zoom的創始人甚至很多員工都來自中國，難以肯定當中會否有人暗中為中共做事。加上Zoom在設計上確實有很多問題，屢屢遭到好多保安專家質疑。

王丹用Zoom舉行這次線上悼念活動，原因是目前只有Zoom平台，可以讓中國國內的網友參加。但這個做法其實會令參與者冒上一定風險。現時在習近平的極左政治路線影響下，連香港的六四悼念活動，都無法一如往年能夠在當局允許下合法進行，更何況在中國內地？很難預測公安會否利用由Zoom得來的資料對參與者秋後算賬。當局派出大量黑客破壞是意料中事；而在未知Zoom公司的員工與中共當局關係前，利用Zoom進行活動，有可能令部分參與者的IP等敏感資料被洩漏，然後中共可能會據此對參與者加以迫害。因此，翻牆來參與這類活動，並且使用開放源碼軟件，這對參與者安全比較有保障。

在眾多因素影響下，建議若視像會議牽涉敏感話題，應該教中國網友翻牆後，再使用開放源碼的會議軟件進行，這樣不但能減少被攻擊的風險，從而使活動舉行得更順利，也會對參與者的私隱安全更有保障。

問：如果日後這類活動都仍然要使用Zoom才能順利舉行，參與者又可以怎樣做去保障個資安全？

李建軍：首先，你應該準備一部專門的手機或平板電腦，這部手機或平板電腦上只要安裝VPN軟件以及Zoom，不要安裝其他軟件和通訊錄，亦不要讓這部手機或平板電腦連接你家中其他的裝置。它的用途只有一個，就是參與Zoom的會議。

參與會議時就用上面的VPN先翻牆，以確保不會曝露自己的真實IP。而在Zoom登記的用戶資料（比如電話、電郵等等），亦要避免留下痕跡，成為當局對你秋後算賬的憑據。最好是參與敏感話題討論時使用的戶口，只用一次，下次用新的戶口。而由於Zoom軟件設計上有很多古怪的問題，因此用於Zoom的手機或平板電腦，在參與相關活動後，就要徹底重置，不要再留任何資料。總之，用作參與Zoom活動的手機和平板，必須只作一個用途，要儘量將有可能留下的痕跡減到最少，以保障自己安全。

問：像「六四」公祭會這類大型視像會議，還有甚麼保安問題，值得大家關注？

李建軍：公開大型的會議中，一般參與者的角色只會是一個「台下觀眾」，應該十分安全。但如果會議性質敏感而又牽涉商討、問答環節，參與者就應該避免亮相，因為一旦會議中有中共間諜，對方很容易能偷偷將會議畫面以至言論一五一十錄下來，而這個過程並不會被其他與會者察覺。因此除了前期要採取點對點加密這些基本技術保安外，在進入會議環節後，亦要小心一些混入其中的情報人員的行動。中共派人滲透並不令人意外，因為中共以往會這樣做，過往東德、蘇聯的情報人員，都會做類似的事情，只不過當時民間和政府都沒有那麼高的技術水平而已。

識玩

知名學運人士故意用中共軟件就話可以反映中共限制言論自由
一般人用中共軟件比人暗殺左都唔知咩事，仲用乜鬼 VPN + Zoom ?
呢個地球冇 Zoom 以前既視像通訊軟件咩？

俾得你用就即係有把握監控、追蹤

修正主義何來極左？擺明係極右